\section{\ssr{}}
\ssr{} är ett tillägg till \coq som utvecklats av Georges Gonthier. Namnet
kommer från small-scale reflection (småskalig reflektion) vilket är en typ av
bevismetodologi. Denna typ av bevismetodologi lämpar sig särskilt väl för att
formalisera långa matematiska bevis. En central del i small-scale reflection är
att arbeta med olika men ekvivalenta representationer, bland annat kan till
exempel boolsk logik användas för att resonera kring och ``räkna'' med
motsvarande propositioner, så kallad ``boolean reflection''.

\ssr{} har ett stort bibliotek med matematiska satser som är formellt bevisade,
bland annat finns stora delar av linjär algebra och viktiga resultat inom
ändlig gruppteori formaliserade. Namnsystemet för satser är även utformat på
ett systematiskt sätt så att det går smidigt att söka i biblioteket, med viss
erfarenhet går det att gissa sig till namnet på en viss sats.

Vad gäller själva taktikspråket introducerar \ssr{} bara tre nya taktiker men
utökar funktionaliteten i ett antal redan existerande taktiker så att en taktik
i \ssr{} kan svara mot flera taktiker i \coq, ett exempel på detta är
\C{rewrite}-taktiken som i \ssr{} utgör ett enat gränssnitt för omskrivningar,
expansion av definitioner och partiell evaluering \cite{gonthier2008small},
vilket kräver flera separata taktiker i \coq. I slutändan har vi färre taktiker
att hålla reda på i \ssr{}. Utöver rent funktionella förändringar
tillhandahåller \ssr{} även verktyg för en bättre layout och struktur av
bevisen.

En del definitioner är låsta i \ssr{}, det gäller till exempel definitionerna
av matriser och polynom. Låset på definitionerna är till för att undvika att
expandera definitionerna när vi försöker förenkla uttryck då det kan leda till
tunga typchecknings-beräkningar som tar mycket lång tid. En konsekvens av att
definitionerna är låsta är att vi inte kan utföra beräkningar med dem.
