\section{Är det realistiskt att formalisera bevis och kod?}
Implementationen av algoritmen och beviset i \coq{} var mycket tidskrävande,
även för en relativt liten algoritm med ett kortare matematiskt bevis. Flera
veckors arbete med flera personer behövdes för att färdigställa beviset.
Jämförelsevis tog implementationen i \haskell{} samt testning med QuickCheck tog
mindre än en dag. Frågan är om detta är en rättvis jämförelse eftersom vi hade
mycket mer erfarenhet av \haskell{} än \coq{}. Även om mer erfarenhet skulle ha
kortat ner utvecklingstiden markant tar formella bevis flera storleksordningar
längre tid att utveckla än att implementera algoritmen i till exempel \haskell{}.

Erfarenhet är inte den enda lösningen, \coq{} är ett forskningsprojekt och
lider av diverse problem. Till exempel interaktionsproblem med programvaran, de
grafiska gränssnitten som finns har en del buggar och saknar många funktioner
Som finns i andra moderna utvecklingsmiljöer för andra språk. Vidare är
dokumentationen för standardbiblioteket väldigt dålig eller obefintlig. När man
sitter och bevisar går väldigt mycket tid går åt till att enbart sitta och söka
i källkoden för att hitta rätt lemma. Om man kan lösa dessa problemen skulle
tiden som behövs kortas ner avsevärt.

Att använda \coq{} för att bevisa kod är kanske i dagsläget bara relevant om
det är väldigt viktigt att koden är korrekt. För matematiker kan det vara ett
mer relevant verktyg eftersom \coq{} stoppar direkt när man gjort fel istället
för små enkla fel smyger sig igenom hela beviset.
